% Exercícios.
%
% Associatividade do produto.

\begin{exercise}
  \label{exerc:topologia_produto:projecao_em_varias_coordenadas}
  Seja $\indexedtopologicalspace{X}{\lambda}$
  ($\lambda \in \Lambda$)
  uma família de espaços topológicos
  e $\Gamma \subset \Lambda$
  um subconjunto de índices.
  Vamos denotar por
  \begin{equation*}
    X_\Lambda
    =
    \prod_{\lambda \in \Lambda}
    X_\lambda
    \quad \text{ e } \quad
    X_\Gamma
    =
    \prod_{\lambda \in \Gamma}
    X_\lambda.
  \end{equation*}
  Mostre que a aplicação
  \begin{equation*}
    \functionarray{\Pi_\Gamma}{X_\Lambda}{X_\Gamma}
                  {(x_\lambda)_{\lambda \in \Lambda}}
                  {(x_\lambda)_{\lambda \in \Gamma}}
  \end{equation*}
  é contínua e aberta.

  \begin{hint}
    Componha com a projeção canônica
    $\function{\pi_{\Gamma,\lambda}}{X_\Gamma}{X_\lambda}$.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Pela definição de topologia produto $X_\Gamma$,
    $\pi_{\Gamma}$ é contínua se, e somente se,
    $\pi_{\Gamma,\lambda} \circ \Pi_\Gamma$ é contínua
    para todo $\lambda \in \Gamma$,
    onde $\function{\pi_{\Gamma,\lambda}}{X_\Gamma}{X_\lambda}$
    é a projeção canônica.
    Mas esta composição é simplesmente a projeção canônica
    $\function{\pi_\lambda}{X_\Lambda}{X_\lambda}$,
    que é contínua pela definição de topologia produto em $X_\Lambda$.

    Pelo Exercício \ref{exerc:aberta_sse_imagem_subbase_eh_aberta},
    para ver que $\Pi_\Gamma$ é aberta,
    basta mostrar que a imagem de $A' := \pi_\lambda^{-1}(A)$
    ---
    onde $\function{\pi_\lambda}{X_\Lambda}{X_\lambda}$
    e $A \subset X_\lambda$ é um aberto
    ---
    é aberta.
    Mas isso é evidente,
    já que
    \begin{equation*}
      \Pi_\Gamma(A')
      =
      \pi_{\Gamma,\lambda}^{-1}(A)
    \end{equation*}
    é aberto pela continuidade de
    $\pi_{\Gamma,\lambda}$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:topologia_produto:associatividade}
  No mesmo contexto
  do Exercício \ref{exerc:topologia_produto:projecao_em_varias_coordenadas},
  suponha que $\tilde{\Gamma}$ é uma partição de $\Lambda$.
  Mostre que a aplicação
  \begin{equation*}
    \functionarray{f}{X_\Lambda}{\prod_{\Gamma \in \tilde{\Gamma}} X_\Gamma}
                  {x}
                  {(\Pi_\Gamma(x))_{\Gamma \in \tilde{\Gamma}}}
  \end{equation*}
  é um homeomorfismo.

  \begin{hint}
    Primeiro tem que entender o significado
    de $\prod_{\Gamma \in \tilde{\Gamma}} X_\Gamma$,
    de $(\Pi_\Gamma(x))_{\Gamma \in \tilde{\Gamma}}$
    e de $f$.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    É evidente que $f$ é uma bijeção.
    Pelo Exercício \ref{exerc:topologia_produto:projecao_em_varias_coordenadas},
    a $\Gamma$-ésima coordenada de $f$ é contínua para todo $\Gamma$.
    Portanto,
    $f$ é contínua.

    Pelo Exercício \ref{exerc:aberta_sse_imagem_subbase_eh_aberta},
    para ver que $f$ é aberta,
    basta mostrar que a imagem de $A' := \pi_\lambda^{-1}(A)$
    ---
    onde $\function{\pi_\lambda}{X_\Lambda}{X_\lambda}$
    e $A \subset X_\lambda$ é um aberto
    ---
    é aberta.
    Mas isso é evidente,
    já que
    \begin{equation*}
      f(A')
      =
      \pi_\Gamma^{-1}
      \left(
        \pi_{\Gamma,\lambda}^{-1}(A)
      \right),
    \end{equation*}
    onde
    $\function{\pi_\Gamma}{\prod_{\Gamma \in \tilde{\Gamma}} X_\Gamma}{X_\Gamma}$
    e
    $\function{\pi_{\Gamma,\lambda}}{X_\Gamma}{X_\lambda}$
    são a projeção canônica,
    é aberto pela continuidade de
    $\pi_{\Gamma,\lambda}$
    e de
    $\pi_\Gamma$.
  \end{answer}
\end{exercise}
